let devoirs_CRE = [
  {
    "id": "devoirs_cre_001",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Concernant l'utilisation des réseaux sociaux, quelle proposition est correcte ?",
    "answers": [
      { "id": "ris", "label": "Leur utilisation excessive présente des risques" },
      { "id": "eff", "label": "C'est un outil idéal pour apprendre sans effort" },
      { "id": "age", "label": "Il est bon d'y habituer les enfants dès leur plus jeune âge" },
      { "id": "pay", "label": "Il est normal d'y interdire les informations provenant de certains pays" },
      { "id": "lib", "label": "C'est un espace de liberté absolue" }
      ],
    "correct": ["ris"],
    "explanation": "Les réseaux sociaux sont le medium préféré des jeunes qui les utilisent pour communiquer, se divertir et s'informer. Ils peuvent toutefois représenter un danger en favorisant un phénomène d'addiction, en diffusant de fausses nouvelles ou en exposant les utilisateurs à un risque de harcèlement."
  },
  {
    "id": "devoirs_cre_002",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Jeter un mégot par terre est :",
    "answers": [
      { "id": "con", "label": "Une contravention, punie d'une amende" },
      { "id": "mon", "label": "Normal, tout le monde le fait" },
      { "id": "tol", "label": "Toléré, s'il y a déjà d'autres mégots" },
      { "id": "rec", "label": "Recommandé, pour éviter les risques d'incendie" },
      { "id": "rep", "label": "Répréhensible mais non puni par la loi" }
      ],
    "correct": ["con"],
    "explanation": "Jeter un mégot par terre relève de \"l’abandon d’ordures, de déchets, de matériaux et autres objets hors emplacements prévus par les autorités compétentes\". C'est une contravention de 4e classe, punie d'une amende forfaitaire."
  },
  {
    "id": "devoirs_cre_003",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "L'État peut-il limiter les droits et libertés ?",
    "answers": [
      { "id": "gen", "label": "Oui, au nom de l'intérêt général" },
      { "id": "con", "label": "Non, ils sont inscrits dans la constitution" },
      { "id": "ele", "label": "Il évite de le faire à l'approche des élections" },
      { "id": "vot", "label": "Il ne peut pas limiter le droit de vote" },
      { "id": "fem", "label": "Oui, mais seulement pour les femmes" }
      ],
    "correct": ["gen"],
    "explanation": "Nos droits et libertés individuels peuvent être limités par : l’intérêt général ; les libertés des autres ; la défense de l’ordre public ; le respect de la dignité humaine."
  },
  {
    "id": "devoirs_cre_004",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "multi",
    "question": "Parmi ces actions, laquelle permet d'adopter une attitude respectueuse de l’environnement ?",
    "answers": [
      { "id": "tri", "label": "Trier ses déchets et réduire ses déchets plastiques" },
      { "id": "pri", "label": "Privilégier les transports en commun et le vélo" },
      { "id": "pou", "label": "Ne jeter ses déchets par terre que s'il n'y a pas de poubelle" },
      { "id": "avi", "label": "Limiter ses voyages en avion à un par semaine" },
      { "id": "via", "label": "Augmenter sa consommation de viande pour soutenir les éleveurs" },
      { "id": "cha", "label": "Pousser le chauffage intérieur pour assainir l'air ambient" },
      { "id": "voi", "label": "Changer de voiture tous les deux ans pour éviter les pannes" }
      ],
    "correct": ["tri","pri"],
    "explanation": "D'après la Charte de l'environnement de 2004 (article 2) : \"Toute personne a le devoir de prendre part à la préservation et à l’amélioration de l’environnement\". Une attitude respectueuse de l'environnement peut se traduire par : trier ses déchets et réduire ses déchets plastiques ; éviter le gaspillage des aliments et de l’énergie ; privilégier les transports en commun et le vélo ; respecter les espaces communs et ne pas y jeter de déchets ; participer à des actions locales pour l’environnement."
  },
  {
    "id": "devoirs_cre_005",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "multi",
    "question": "Quelle proposition constitue une obligation ?",
    "answers": [
      { "id": "imp", "label": "Payer des impôts" },
      { "id": "ass", "label": "Assurer l'assistance à personne en danger" },
      { "id": "res", "label": "S'informer par les journaux ou les réseaux sociaux" },
      { "id": "met", "label": "Consulter régulièrement la météo" },
      { "id": "exe", "label": "Se maintenir en bonne santé grâce à l'exercice physique" },
      { "id": "qua", "label": "Acheter des produits de qualité pour soutenir le commerce" }
      ],
    "correct": ["imp","ass"],
    "explanation": "Les citoyens français ont l'obligation de participer à la vie politique (vote), à la défense du pays (Journée Défense et Citoyenneté et à la justice (jurys d'assise). Tout résident sur le territoire français a l'obligation entre autres de payer des impôts et d'assurer l'assistance à personne en danger."
  },
  {
    "id": "devoirs_cre_006",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "multi",
    "question": "Pour quel motif peut-on limiter la liberté d'expression ?",
    "answers": [
      { "id": "sec", "label": "Intérêt général (sécurité nationale)" },
      { "id": "diff", "label": "Droits de la personnalité (diffamation)" },
      { "id": "con", "label": "Protection du commerce (concurrence déloyale)" },
      { "id": "rum", "label": "Droits des étrangers (diffusion de rumeurs infondées)" },
      { "id": "pap", "label": "Protection de l'environnement (économie de papier)" },
      { "id": "dec", "label": "Droits des gouvernants (motifs de leurs décisions)" }
      ],
    "correct": ["sec","diff"],
    "explanation": "La liberté d'expression peut être limitée pour des motifs : d'intérêt général (sécurité nationale) ; de protection de droits de la personnalité (diffamation, discrimination) ; de protection de certains documents (secret défense, documents confidentiels confidentiels)."
  },
  {
    "id": "devoirs_cre_007",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Pourquoi doit-on trier ses déchets ?",
    "answers": [
      { "id": "res", "label": "Par respect de l'environnement" },
      { "id": "peu", "label": "Par peur du qu'en dira-t-on" },
      { "id": "ser", "label": "Pour limiter les voyages à la déchèterie" },
      { "id": "pol", "label": "Par conformisme social" },
      { "id": "ame", "label": "Pour ne pas recevoir d'amende" }
      ],
    "correct": ["res"],
    "explanation": "Réduire ses déchets, c'est adopter une attitude respectueuse vis-à-vis de l'environnement, ce qui fait partie des devoirs du citoyen. D'après l'article 2 de la Charte de l'environnement de 2024 : \"Toute personne a le devoir de prendre part à la préservation et à l'amélioration de l'environnement\"."
  },
  {
    "id": "devoirs_cre_008",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Que doit faire une victime de violences ?",
    "answers": [
      { "id": "par", "label": "Parler et se faire aider" },
      { "id": "tai", "label": "Se taire et se cacher" },
      { "id": "dem", "label": "Déménager dans une autre ville" },
      { "id": "par", "label": "Partir se promener en forêt" },
      { "id": "agr", "label": "Demander pardon à son agresseur" }
      ],
    "correct": ["par"],
    "explanation": "La victime de violences n'est jamais responsable. Elle doit : en parler (personne de confiance, professionnel de santé) ; demander un accompagnement (psychologique, juridique ou social) ; porter plainte ou signaler les faits (au commissariat ou à la gendarmerie, envoyer un courrier au procureur de la République, utiliser les plateformes de signalement en ligne)."
  },
  {
    "id": "devoirs_cre_009",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Que doit-on faire face aux ordres des policiers ou gendarmes ?",
    "answers": [
      { "id": "obe", "label": "On doit obéir" },
      { "id": "dis", "label": "On peut discuter ces ordres" },
      { "id": "neg", "label": "On doit négocier" },
      { "id": "pay", "label": "On peut proposer de payer" },
      { "id": "des", "label": "On peut désobéir" }
      ],
    "correct": ["obe"],
    "explanation": "Ne pas présenter les documents demandés par un policier ou un gendarme est une contravention. Ne pas obéir à l'ordre de s'arrêter constitue un refus d'obtempérer. Le refus d'obtempérer est un délit, sanctionné des mêmes peines que les délits routiers les plus graves."
  },
  {
    "id": "devoirs_cre_010",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Quel est le rôle de la police ?",
    "answers": [
      { "id": "urb", "label": "Assurer le respect des lois en ville" },
      { "id": "cri", "label": "Résoudre des crimes" },
      { "id": "cou", "label": "Arrêter des coupables" },
      { "id": "etr", "label": "Refouler des étrangers aux frontières" },
      { "id": "min", "label": "Arrêter les ministres coupables d'enrichissement personnel" }
      ],
    "correct": ["urb"],
    "explanation": "La police et la gendarmerie sont des forces de l'ordre. Ces deux institutions assurent le respect des lois en France. Institutions distinctes, elles agissent sur des périmètres différents : la police assure le respect des lois en ville ; la gendarmerie agit en zone rurale et périurbaine (campagne) et sur les axes de circulation."
  },
  {
    "id": "devoirs_cre_011",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Quel est un exemple d’assistance à personne en danger ?",
    "answers": [
      { "id": "sus", "label": "Signaler une suspicion de maltraitance" },
      { "id": "nue", "label": "Se battre à mains nues contre un agresseur armé" },
      { "id": "cou", "label": "Plonger pour porter secours à une personne emportée par le courant" },
      { "id": "fra", "label": "Fracturer la porte d'un appartement pour libérer une personne qu'on croit séquestrée" },
      { "id": "lac", "label": "Arrêter une personne pour lui conseiller de lacer sa chaussure" }
      ],
    "correct": ["sus"],
    "explanation": "Une personne peut être condamnée pour non-assistance à personne en danger si elle est témoin d'une situation dans laquelle une personne fait face à un péril grave et imminent et qu'elle s'abstient volontairement d'intervenir pour porter secours ou alerter les secours, alors qu'elle pourrait intervenir sans se mettre elle même en danger."
  },
  {
    "id": "devoirs_cre_012",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Quel exemple illustre une limitation de liberté pour protéger l'intérêt général ?",
    "answers": [
      { "id": "epi", "label": "Limiter la circulation des personnes en cas d'épidémie" },
      { "id": "syn", "label": "Emprisonner le dirigeant d'un syndicat" },
      { "id": "man", "label": "Empêcher une manifestation le 1er mai" },
      { "id": "rel", "label": "Interdire une fête religieuse" },
      { "id": "com", "label": "Fermer un compte critique à l'égard du gouvernement" }
      ],
    "correct": ["epi"],
    "explanation": "La protection de l'intérêt général est un des motifs à la limitation de liberté. Entre autres, la santé publique est un objectif d'intérêt général. Au nom de la santé publique des limitations de liberté peuvent être imposées, par exemple pour enrayer une épidémie : vaccination, port du masque, limitation de circulation."
  },
  {
    "id": "devoirs_cre_013",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Quelle est l’attitude à avoir lorsque qu'on est témoin de violences ?",
    "answers": [
      { "id": "pro", "label": "Se protéger et aider la victime" },
      { "id": "fui", "label": "Fuir pour ne pas être impliqué" },
      { "id": "pom", "label": "Appeler les pompiers" },
      { "id": "med", "label": "Aller chercher un médecin" },
      { "id": "aid", "label": "Demander à la victime si elle a besoin d'aide" }
      ],
    "correct": ["pro"],
    "explanation": "Si une personne est témoin direct d’une violence, elle doit d’abord se protéger, puis aider la victime. Elle peut appeler les forces de l’ordre ou chercher de l’aide autour. Elle doit aussi témoigner (auprès de la police ou d'un juge). Il est également possible de faire un signalement à la police ou à la gendarmerie, pour que les faits soient enregistrés."
  },
  {
    "id": "devoirs_cre_014",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Quelle est l'infraction la plus grave ?",
    "answers": [
      { "id": "cri", "label": "Le crime" },
      { "id": "del", "label": "Le délit" },
      { "id": "con", "label": "La contravention" },
      { "id": "dif", "label": "La diffamation" },
      { "id": "tap", "label": "Le tapage nocturne" }
      ],
    "correct": ["cri"],
    "explanation": "Les infractions pénales désignent des actes ou des comportements interdits par la loi, et entraînant des sanctions. Les sanctions sont prononcées par le juge selon la gravité. Les infractions les plus graves sont les crimes, suivis des délits, puis des contraventions."
  },
  {
    "id": "devoirs_cre_015",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "multi",
    "question": "Quelle obligation concerne toutes les personnes résidant en France quelle que soit leur nationalité ?",
    "answers": [
      { "id": "imp", "label": "Payer des impôts" },
      { "id": "ass", "label": "Assurer l'assistance à personne en danger" },
      { "id": "res", "label": "S'informer par les journaux ou les réseaux sociaux" },
      { "id": "met", "label": "Consulter régulièrement la météo" },
      { "id": "exe", "label": "Se maintenir en bonne santé grâce à l'exercice physique" },
      { "id": "qua", "label": "Acheter des produits de qualité pour soutenir le commerce" }
      ],
    "correct": ["imp","ass"],
    "explanation": "Tout résident sur le territoire français a l'obligation entre autres de payer des impôts et d'assurer l'assistance à personne en danger."
  },
  {
    "id": "devoirs_cre_016",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Quelle proposition représente un exemple de crime ?",
    "answers": [
      { "id": "hom", "label": "L'homicide" },
      { "id": "vol", "label": "Le vol" },
      { "id": "por", "label": "Le port d'arme" },
      { "id": "feu", "label": "Le non respect d'un feu rouge" },
      { "id": "inj", "label": "L'injure publique" }
      ],
    "correct": ["hom"],
    "explanation": "Les crimes constituent la catégorie des infractions les plus graves, qui manifestent une violation extrême des interdits fondamentaux de la société. Ils sont punis, en fonction de leur gravité, d’une peine de réclusion pouvant aller de 15 ans à la perpétuité. L’homicide, le viol ou l’émission de fausse monnaie sont des crimes. "
  },
  {
    "id": "devoirs_cre_017",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Quelle proposition représente un exemple de délit ?",
    "answers": [
      { "id": "vol", "label": "Le vol" },
      { "id": "mon", "label": "L'émission de fausse monnaie" },
      { "id": "hom", "label": "L'homicide" },
      { "id": "inj", "label": "L'injure non publique" },
      { "id": "feu", "label": "Le non respect d'un feu rouge" }
      ],
    "correct": ["vol"],
    "explanation": "Les délits désignent les infractions caractérisant une volonté de transgresser une norme sociale importante. Ils sont punis de peines d’amende et d’emprisonnement pouvant aller jusqu'à 10 ans pour les délits les plus graves. Parmi les délits les plus fréquents figurent le vol, les violences aggravées, le port d’arme, l’agression sexuelle, etc."
  },
  {
    "id": "devoirs_cre_018",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Qui veille au maintien de l’ordre public ?",
    "answers": [
      { "id": "crs", "label": "Les compagnies républicaines de sécurité et les escadrons de gendarmerie mobile" },
      { "id": "dep", "label": "Les députés et les sénateurs" },
      { "id": "pol", "label": "Les services d'ordre des partis politiques" },
      { "id": "cit", "label": "Les citoyens réunis en milice" },
      { "id": "mun", "label": "Les policiers municipaux" }
      ],
    "correct": ["crs"],
    "explanation": "Le maintien de l'ordre se définit comme l’ensemble des opérations de police administrative et judiciaire mises en oeuvre par des forces de sécurité à l’occasion des manifestations sur la voie publique. Il est assuré par deux unités spécialisées de forces mobiles : les compagnies républicaines de sécurité (CRS) et les escadrons de gendarmerie mobile (EGM)."
  },
  {
    "id": "devoirs_cre_019",
    "theme": "devoirs",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "S'agissant des déchets, quelle proposition est correcte ?",
    "answers": [
      { "id": "obl", "label": "Leur tri sélectif est une obligation légale" },
      { "id": "rec", "label": "Leur tri est recommandé mais pas obligatoire" },
      { "id": "auc", "label": "Ne pas les trier ne vous expose à aucune sanction" },
      { "id": "adm", "label": "Ne pas les trier est généralement admis" },
      { "id": "dech", "label": "Le tri n'est obligatoire que s'il y a une déchèterie dans votre commune" }
      ],
    "correct": ["obl"],
    "explanation": "Le tri des déchets est une obligation légale. Ne pas les trier pas vos déchets, ou les trier mal, expose à une amende forfaitaire (article R632-1 du Code pénal)."
  }
]
